---
author: Franck Chambon
title: Tas Min
tags:
  - 8-arbre
---
# Tas-Min

!!! info "Définition d'un Tas"
    On définit un Tas-Min comme une structure arborescente de type arbre binaire, mais en plus :
    
    - presque complet à gauche
    - telle que tous les nœuds portent des informations comparables
    - un nœud porte une information toujours supérieure ou égale à celle de tout ancêtre.
    
    Ainsi, la racine (si elle existe) porte la valeur minimale du Tas. De plus, on constate qu'un sous-arbre d'un Tas-Min est un Tas-Min également, éventuellement vide.

    > On pourrait définir un Tas-Max de manière similaire où un nœud porte une information inférieure à celle tout ancêtre.

!!! example "Un exemple numérique"

    ```mermaid
    graph TD
        R{10} --> N1{42}
        R     --> N2{23}
        N1    --> N3{55}
        N1    --> N4{67}
        N2    -.-> N5( )
        N2    -.-> N6( )
        N3    -.-> N7( )
        N3    -.-> N8( )
        N4    -.-> N9( )
        N4    -.-> N10( )
    ```

    - C'est un arbre binaire, chaque nœud possède deux sous arbres, un à gauche, un à droite qui sont des arbres binaires (éventuellement vides).
    - L'arbre est presque complet à gauche : tous les niveaux sont remplis de nœuds, sauf **éventuellement** le dernier, pour lequel les nœuds sont groupés à gauche. Dit autrement : il ne manque, **éventuellement**, que des nœuds à droite au dernier niveau pour obtenir un arbre binaire parfait.
    - On a bien $55 \geqslant 42 \geqslant 10$, mais aussi $67 \geqslant 42 \geqslant 10$ et $23 \geqslant 10$



!!! tip "Avec des chaines de caractères"
    On peut utiliser l'ordre lexicographique.

    On n'est pas obligé de dessiner les arbres Nil (les arbres vides).

    ```mermaid
    graph TD
        R{'brrr'} --> N1{'chut'}
        R    --> N2{'ouille'}
        N1   --> N3{'dring'}
        N1   --> N4{'tada'}
        N2   --> N5{'vroum'}
        N2   --> N6{'wahou'}
        N3   --> N7{'paf'}
        N3   --> N8{'hehe'}
    ```

    Avec l'ordre lexicographique, on a bien `'brrr'` qui est le minimum de la structure.

    Il ne manque des nœuds qu'au dernier niveau, les nœuds y sont groupés à gauche.


!!! info "Modélisation d'un Tas-Min"
    Comme tous les arbres binaires presque complets à gauche, on peut utiliser un tableau pour modéliser un Tas-Min.

    - L'élément d'indice 0 n'est pas utilisé. On utilisera `None` en Python.
    - Ensuite, on remplit le tableau avec un parcours en largeur de l'arbre.

    ```pycon
    >>> # indices          0     1   2   3   4   5
    >>> tas_de_nombres = [None, 10, 42, 23, 55, 67]
    ```
    ```pycon
    >>> # indices       0        1       2         3        4       5        6        7      8       9
    >>> tas_de_mots = [None, 'brrr', 'chut', 'ouille', 'dring', 'tada', 'vroum', 'wahou', 'paf', 'hehe']
    ```

    Avec un tas d'effectif $n$, stocké dans un `tableau` de taille $n + 1$, les propriétés importantes avec cette modélisation sont :

    - Si $n > 0$, le nœud d'indice $1$ est la racine. Si $n = 0$, le tas est vide.
    - Pour $i > 1$, l'élément `tableau[i]` a pour ancêtre `tableau[i // 2]`
    - Si $2i \leqslant n$, l'enfant à gauche de `tableau[i]` est `tableau[2*i]`
    - Si $2i+1 \leqslant n$, l'enfant à droite de `tableau[i]` est `tableau[2*i + 1]`.

    Par exemple,

    ```pycon
    >>> tas_de_mots[4]
    'dring'
    >>> tas_de_mots[4 // 2] # l'ancêtre de 'dring'
    'chut'
    >>> tas_de_mots[4*2] # l'enfant à gauche de 'dring'
    'paf'
    >>> tas_de_mots[4*2 + 1] # l'enfant à droite de 'dring'
    'hehe'
    ```

L'objectif de l'exercice est d'écrire une fonction telle que `est_tas_min(tableau)` détermine, en renvoyant un booléen, si `tableau` modélise un Tas-Min. On garantit que `tableau` débutera avec `None`, puis sera rempli de valeurs comparables.

!!! example "Exemples et contre-exemples"
    ```pycon
    >>> est_tas_min([None, 10, 42, 23, 55, 67])
    True
    >>> est_tas_min([None, 'brrr', 'chut', 'ouille', 'dring', 'tada', 'vroum', 'wahou', 'paf', 'hehe'])
    True
    >>> est_tas_min([None])
    True
    >>> est_tas_min([None, 10, 10])
    True
    ```

    ```pycon
    >>> est_tas_min([None, 10, 2])
    False
    >>> est_tas_min([None, 'ba', 'ab'])
    False
    >>> est_tas_min([None, 10, 42, 23, 30])
    False
    >>> est_tas_min([None, 10, 42, 23, 55, 40])
    False
    ```

{{ IDE('exo', MAX=1000) }}
